\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\author{Krzysztof Pszeniczny (347208)}
\title{Rozwiązania zadań z egzaminu z Teorii kategorii w podstawach informatyki, semestr zimowy 2015/2016}
\begin{document}
\maketitle
\section{Rozważania wstępne}
\subsection{Funktor $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$, $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$}
Niech $\Sigma$ będzie sygnaturą algebraiczną, a $\Phi$ zbiorem $\Sigma$-równości.
Określmy signaturę $\hat{\Sigma}$ tak, że ma te same sorty co $\Sigma$, a także te same operacje,
lecz dodatkowo dla każdego sortu $s$ ma stałą $k_s$. Niech ponadto $\hat{\Phi}$ będzie $\Phi$ rozpatrywanym
jako zbiór $\hat{\Sigma}$-równości.

Mamy funktor zanurzenia $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$,
gdzie jako wartość stałej $k_s$ w $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(A)$ kładziemy kluczyk sortu $s$ algebry $A$.
Łatwo widać, że zachowywanie kluczyków przez morfizmy w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$ odpowiada zachowywaniu
stałych $k_s$ w $\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$, zatem w oczywisty sposób $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$ przesyła
morfizmy na morfizmy, zatem jest funktorem.

Twierdzę, że ma on lewy sprzężony. Istotnie, niech $A$ będzie algebrą należącą do $\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$.
Niech $\approx \subseteq |A| \times |A|$ będzie najmniejszą kongruencją nad $A$ generowaną przez równości $\hat{\Phi}$ oraz
spełniającą dla każdej operacji $f: s_1 \times s_2 \times \cdots \times s_n \to s_0$ warunek
\begin{equation}
    \label{eq:impl}
    \forall_{a_{s_1}, \ldots, a_{s_n}} \left( f(k_{s_1}, k_{s_2}, \ldots, k_{s_n}) \approx k_{s_0} \implies f(a_{s_1}, \ldots, a_{s_n}) \approx k_{s_0} \right)
\end{equation}
(przecięcie dwóch takich kongurencji także spełnia powyższe warunki, zaś kongurencja utożsamiająca wszystko spełnia je, więc
istnieje najmniejsza kongruencja spełniająca je).

Teraz $A_{/\approx}$ jest $\hat{\Sigma}$-algebrą spełniającą zbiór równości $\hat{\Phi}$, z naturalnie wyznaczonymi kluczkami: ${(k_s)}_s$,
której każda operacja zamknięta ze względu na kluczyki jest stała. Zatem łatwo określamy $A'$ należące do $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$,
które jest dokładnie równe algebrze $A_{/\approx}$, lecz jedynie zapominamy o istnieniu stałych $k_s$, lecz kładziemy ich wartości jako
kluczyki algebry, tj. $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(A') = A_{/\approx}$.

Twierdzę, że $A'$ jest obiektem wolnym nad $A$. Istotnie, mamy przekształcenie $\eta_A : A \to \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} (A')$,
będące po prostu przekształceniem ilorazowym $A \to A_{/\approx}$.

Niech teraz $B' \in \mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$ będzie algebrą kluczykową, zaś $f: A \to \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} (B')$.
Chemy pokazac, że istnieje dokładnie jedno przekształcenie $f^\# : A' \to B'$ takie, że $\eta_A ; \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f^\#) = f$.

Jest to tak naprawdę własność uniwersalna algebry ilorazowej: ewaluując tę równość na obiekcie $a$ widzimy, że
$\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f^\#)({[a]}_\approx) = f(a)$, skąd widzimy, że wartości $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f^\#)$
(a zatem i $f^\#$, gdyż teoriozbiorowo są to te same funkcje na nośnikach: zmieniliśmy tylko ,,typ'')
są jednoznacznie wyznaczone przez wartości $f$. Zatem wystarczy tylko wykazać istnienie takiego $f^\#$.
W tym celu zauważmy, że definicja $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f^\#)({[a]}_\approx) = f(a)$ określa $f^\#$,
o ile tylko jest niesprzeczna, tj.\  jeśli $a \approx b$, to $f(a) = f(b)$.

Jednakże łatwo widzimy, że jeśli jakaś operacja jest zamknięta przez kluczyki w $A$, to musi też być w $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} (B')$,
gdyż morfizmy zachowują kluczyki, a zatem jest ona stała w $B'$.
Stąd zaś mamy, że dla $\approx' = \approx \cap K_f$, gdzie $a K_f b \iff f(a) = f(b)$ jest jądrem morfizmu $f$,
zachodzą wszystkie równości z $\hat{\Phi}$ (trywialnie), a także implikacja~\ref{eq:impl}.

Zatem $\approx \subseteq \approx'$ (gdyż $\approx$ jest najmniejszą kongruencją spełniającą podane warunki),
skąd $K_f \subseteq \approx$, skąd widzimy, że istotnie, definicja $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f^\#)({[a]}_\approx) = f(a)$,
dobrze definiuje $f^\#$, przynajmniej jako funkcję na nośniku.

Łatwo jednak widać, że jest to morfizm algebr, oraz że zachowuje on kluczyki, co wynika wprost z definicji.
Zatem $f^\#$ jest poprawnym morfizmem w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$.

Powstały w ten sposób funktor lewy sprzężony do $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$ będę nazywał $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$.
Zauważmy ponadto, że $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} ; \mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$ jest funktorem identycznościowym:
istotnie, jeśli $A = \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(A_0)$, to w powyższym dowodzie najmniejszą relacją spełniającą podane warunki
jest kongruencja identycznościowa, a zatem $A' = A_0$. Stąd wynika, że w obrazie funktora $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$ znajduje się
cała kategoria $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$.
\section{Zadanie 1}
\subsection{Produkty}
\subsubsection{$\mathbf{KAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Mamy oczywisty funktor zapominania o kluczykach $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$,
który utożsamia $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$ z pełną podkategorią kategorii $\mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$ tych algebr, które są kluczykowe.

Niech $\mathcal{X} \subseteq |\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)|$ będzie zbiorem obiektów, których produktu szukamy.
Niech $\mathcal{X}' = \lbrace \mathcal{L}_{\Sigma, \Phi} (X) : X \in \mathcal{X} \rbrace$.
Niech $P' = \prod \mathcal{X}'$ wraz z $\pi'_X : P' \to X$ dla każdego $X \in \mathcal{X}'$
będzie produktem w $\mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$.
Twierdzę, że algebra $P'$, gdy dobierzemy jako kluczyki krotki złożone z kluczyków algebr $\mathcal{X}'$.
jest kluczykowa. Istotnie, jeśli jakaś operacjai $f$ jest zamknięta na kluczyki, to z konstrukcji algebry
produktowej wiemy, że odpowiadająca jej operacja w każdej z algebr z $\mathcal{X}'$ też jest zamknięta na kluczyki
(gdyż operacje w $P'$ dzialają ,,po współrzędnych''), a zatem jest tam stała. Stąd, znów z konstrukcji algebry
produktowej, stała też jest $f$ w algebrze $P'$.

Zatem $P$ należy do obrazu funktora $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}$, zatem
istnieje dokładnie jedno $P \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)|$ takie, że $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}(P) = P'$
oraz dla każdego $X \in \mathcal{X}$ mamy $\pi_X : P \to X$ takie, że $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}(\pi_X) = \pi'_X$.
Twierdzę, że $P$ wraz z rodziną $\lbrace\pi_X\rbrace_{X \in \mathcal{X}}$ jest produktem rodziny $\mathcal{X}$.

Istotnie, niech $O \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)|$ wraz z rodziną morfizmów $o_X : O \to X$ dla każdego $X \in \mathcal{X}$.
Wtedy z własności uniwersalnej produktu mamy, że istnieje jedyny morfizm $f' : \mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}(O) \to P'$ taki, że
$f' ; \pi'_X = \mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}(o_X)$. Ale cofając $f'$ przez funktor $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}$ (którego obraz
jest pełną podkategorią) widzimy, że mamy dokładnie jeden morfizm $f : O \to P$ taki, że $f ; \pi_X = o_X$.

Zatem istotnie, w $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$ istnieją produkty dziedziczone z $\mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$.

Dowód dla $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$ uzyskujemy przez wcięcie pustego zbioru równości.

\subsubsection{$\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Rozumujemy analogicznie jak wyżej, biorąc jednak w miejsce funktora
$\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$,
funktor
$\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$.

\subsection{Ekwalizatory}
\subsubsection{$\mathbf{KAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Pokażę, że już kategoria $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$ nie ma ekwalizatorów wszystkich par równolegych morfizmów dla dowolnego $\Sigma$.
Dowodzić to będzie oczywiście, że $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$ także ich nie ma.

Weźmy bowiem sygnaturę $\Sigma$ złożoną z jednego sortu $s$, bez jakichkolwiek stałych czy operacji (a zatem każda operacja zamknięta na kluczyki jest stała).
Niech $X \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$ ma jednego inhabitanta sortu $s$ (będącego zarazem kluczykiem),
zaś $Y \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$ ma dwóch (z czego jeden jest kluczykiem).
Istnieją wtedy dwa morfizmy z $X$ do $Y$, nazwijmy je $f, g : X \to Y$, różniące się tym,
na który element $Y$ przesyłany jest kluczyk sortu $s$ algebry $X$.

Przypuśćmy, że istnieje ekwalizator morfizmów $f, g$, tj.\  że istnieje $E \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$ oraz $e : E \to X$ takie, że
$e ; f = e ; g$. Niech $k$ będzie kluczykiem sortu $s$ algebry $E$. Wtedy $e(k)$ musi być jedynym elementem sortu $s$ w algebrze $X$.
Jednakże to znaczy, że $f(e(k)) \neq g(e(k))$ z konstrukcji.

\subsubsection{$\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Ponieważ funktor $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$ pozwala nam rozpatrywać $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$
jako pełną podkategorię kategorii $\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$,
która jest zupełna, wystarczy sprawdzić, czy ekwalizator dowolnej pary równoległych morfizmów
w obrazie funktora $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$ należy do obrazu tego funktora.

Niech więc $X, Y \in |\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)|$ oraz $f, g : X \to Y$.
Niech teraz $E \in |\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})|$ wraz z $e : E \to \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} (X)$
będzie ekwalizatorem $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f)$ oraz $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(g)$.

Z konstrukcji z wykładu wiemy, że $|E| = \lbrace x \in |X| : \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f)(x) = \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(g)(x) \rbrace$,
gdzie operacje działają w sposób dziedziczony z $X$. Wystarczy pokazać, że $E$ jest algebrą kluczykową.
Niech więc $p$ będzie dowolną operacją w $E$, która jest zamknięta na kluczyki (wyznaczone przez stałe $k_s$).
To zaś oznacza, że była ona zamknięta na kluczyki już w $X$, zatem jest tam stała, zatem w $E$ też jest stała.

Zatem $E$ jest algebrą kluczykową, skąd jest w obrazie funktora zanurzającego $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$,
zatem jedyny element przeciwobrazu $E$ (oznaczmy go $\tilde{E}$) przy tym funktorze, 
wraz z jedynym elementem przeciwobrazu $e$ (gdyż obraz tego funktora
jest pełną podkategorią) (oznaczmy go $\tilde{e}$) jest ekwalizatorem w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$, gdyż ekwalizuje morfizmy $f$, $g$
(bo jego obraz przy $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$ ekwalizuje morfizmy $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(f)$ oraz $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(g)$)
oraz dla dowolnego $O \in \mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$ wraz z morfizmem $o : O \to X$ takim, że $o ; f = o ; g$ mamy, po przejściu
przez $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$, że istnieje dokładnie jedno $u : \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(O) \to E$ takie, że $u ; e = \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(o)$,
przy czym ponieważ zarówno $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}(O)$ jak i $E$ leżą w obrazie funktora $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$,
który jest pełną podkategorią, to istnieje dokładnie jeden morfizm $\tilde{u} : O \to \tilde{E}$ taki, że $\tilde{u} ; \tilde{e} = o$.
\subsection{Koprodukty}
\subsubsection{$\mathbf{KAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Pokażę, że kategoria $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$ nie ma obiektu początkowego. Będzie to dowodzić od razu, że nie ma ona koproduktów
dowolnej rodziny obiektów, a także że $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$ ich nie ma.

Weźmy bowiem sygnaturę $\Sigma$ złożoną z jednego sortu $s$, bez jakichkolwiek stałych czy operacji.
Przypuśćmy, że istnieje obiekt początkowy $I$ w kategorii $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$.
Musi on mieć kluczyk sortu $s$, oznaczmy go $\mathbf{k}_s$.

Rozpatrzmy teraz algebrę $A \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$, mającą dwa elementy sortu $s$. Wtedy istnieją przynajmniej
dwa morfizmy z $I$ do $A$, różniące się tym, na co jest przesyłany kluczyk sortu $s$. Zatem $I$ nie jest obiektem początkowym.

\subsubsection{$\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Funktor $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi}) \to \mathbf{KKAlg}{\Sigma, \Phi}$
jest lewy sprzężony, zatem zachowuje kogranice oraz w jego obrazie jest cała kategoria będąca przeciwdziedziną.
Zatem dla dowolnej rodziny obiektów w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$, bierzemy jakichkolwiek przedstawicieli
ich przeciwobrazów przy $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$, następnie korzystamy z kozupełności kategorii
$\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$, konstruując szukany koprodukt, po czym korzystając z tego, że
$\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$ zachowuje kogranice, uzyskujemy koprodukt w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$.

Dowód dla $\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$ uzyskujemy przez wcięcie pustego zbioru równości.

\subsection{Koekwalizatory}
\subsubsection{$\mathbf{KAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Pokażę, że już w $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$ istnieje para równoległych morfizmów, dla których nie istnieje koekwalizator.
Niech $\Sigma$ będzie sygnaturą z dwoma sortami $s, s'$ oraz szesnastoma operacjami $f_{ij} : s \to s'$ dla $1 \le i, j \le 4$.

Niech $A \in |\mathbf{Alg}(\Sigma)|$ będzie algebrą nad $\Sigma$ mającą cztery elementy sortu $s$: $a, b, c, d$
oraz cztery elementy sortu $s'$: $x, \bar{x}, y, \bar{y}$, przy czym jako makro metajęzyka będę rozumiał $\bar{\bar{x}} = x$.
Operacje definiujemy tak, że dla każdej pary obiektów z $\lbrace a, b, c, d \rbrace \times \lbrace x, \bar{x}, y, \bar{y} \rbrace$,
(dla ustalenia uwagi: $(a, x)$) odpowiednią operację definiujemy jako: $f(a) = x$ oraz $f(\_) = \bar{x}$ dla $\_ \neq a$.

Niech $A' \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$ będzie zadane jako: $|A'| = A \times \lbrace 0, 1 \rbrace$ (iloczyn po każdym sorcie osobno),
kluczykami niech będą $(a, 0) : s$ oraz $(x, 1) : s'$, zaś każda operacja $f$ niech działa: $f_{A'}((t, b)) = (f_A(t), b)$.
Oczywiście żadna operacja nie jest zamknięta na kluczyki, zatem jest to algebra kluczykowa.

Niech $\phi : A' \to A'$ będzie zadane jako $\phi((t, b)) = (t, 1 - b)$. Oczywiście, że jest to endomorfizm algebr:
$\phi(f_{A'}((t, b))) = \phi((f_A(t), b)) = (f_A(t), 1 - b) = f_{A'}((t, 1 - b)) = f_{A'}(\phi(t, b))$.

Przypuśćmy, że istnieje koekwalizator $\phi$ oraz $id_{A'}$, tj. obiekt $K \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$ wraz
z morfizmem $\psi : A' \to K$, że $id_{A'} ; \psi = \phi ; \psi$ oraz dla każdego obiektu $X \in |\mathbf{KAlg}(\Sigma)|$
wraz z morfizmem $\xi : A' \to X$ takim, że $id_{A'} ; \xi = \phi ; \xi$ istnieje jedyny morfizm $\zeta : K \to X$, że $\xi = \psi ; \zeta$.

\[
    \begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
        A' \arrow[r, bend left, "id_{A'}"] \arrow[r, bend right, "\phi"] & A' \arrow[r, "\psi"] \arrow[rd, "\forall \xi"] & K\arrow[d, dashed, "\exists! \zeta"] \\
                                                   &                                       & X 
    \end{tikzcd}
\]

Niech teraz $P = A / \sim_P$, gdzie $\sim_P$ to najmniejsza kongruencja spełniająca $x \sim_P \bar{x}$ -- jest to jedyne
nietrywialne utożsamienie, którego ona dokonuje.
Na tak określonej algebrze możemy położyć kluczyki: kluczykiem sortu $s$ niech będzie $[a]_{\sim_P}$, kluczykiem sortu $s'$
niech będzie $[x]_{\sim_P} = [\bar{x}]_{\sim_P}$. Łatwo widać, że wszystkie operacje zamknięte na kluczyki są stałe (gdyż
jeśli operacja w ogóle ma w obrazie kluczyk, to jest już stała).
Mamy morfizm $\xi_P : A' \to P$ zdefiniowany jako $\xi_P((t, b)) = [t]_{\sim_P}$ -- łatwo widać, że jest on zgodny z operacjami.

Analogicznie definiujemy $Q = A / \sim_Q$, gdzie $\sim_Q$ to najmniejsza kongruencja spełniająca $y \sim_Q \bar{y}$,
oraz morfizm $\xi_Q : A' \to Q$ zdefiniowany jako $\xi_Q((t, b)) = [t]_{\sim_Q}$.

\[
    \begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
         & & Q \\
        A' \arrow[r, bend left, "id_{A'}"] \arrow[r, bend right, "\phi"] & A' \arrow[r, "\psi"] \arrow[rd, "\xi_P"] \arrow[ru, "\xi_Q"] & K\arrow[d, dashed, "\exists! \zeta_P"] \arrow[u, dashed, "\exists! \zeta_Q"] \\
                                                   &                                       & P
    \end{tikzcd}
\]

Mamy $\xi_P((y, b)) \neq \xi_P((\bar{y}, b))$, a zatem i $\phi((y, b)) \neq \phi((\bar{y}, b))$.
Analogicznie $\phi((x, b)) \neq \phi((\bar{x}, b))$.
Mamy także $\xi_P((x, b)) \neq \xi_P((y, b))$ zatem $\phi((x, b)) \neq \phi((y, b))$.
Kontynuując te rozważania uzyskujemy, że w $K$ muszą być przynajmniej cztery elementy sortu $s'$:
$\tilde{x} = \phi((x, 0)), \tilde{\bar{x}} = \phi((\bar{x}, 0)), \tilde{y} = \phi((y, 0)), \tilde{\bar{y}} = \phi((\bar{y}, 0))$
i wszystkie one są parami różne.
(Oczywiście $\phi((x, b)) = \phi((x, 1 - b))$ etc, gdyż $(id_{A'} ; \phi) ((x, b)) = (\psi ; \phi) ((x, b))$)

Analogicznie uzyskujemy, że istnieją przynajmniej cztery elementy sortu $s$:
$\tilde{a} = \phi((a, 0)), \tilde{b} = \phi((b, 0)), \tilde{c} = \phi((c, 0)), \tilde{d} = \phi((d, 0))$
i są one wszystkie parami różne (np. $\tilde{a} \neq \tilde{b}$ uzyskujemy zauważając
$\xi_P((a, 0)) \neq \xi_P((b, 0))$).

Ponieważ $\zeta_P$ i $\zeta_Q$ są morfizmami algebr, łatwo można przerachować, że wszystkie szesnaście operacji
zachowuje się na $\tilde{a}, \ldots, \tilde{d}$ analogicznie jak w algebrze $A$, lecz ,,po dopisaniu $\tilde{\cdot}$
nad zmienną''.

Niech $k$ będzie kluczykiem sortu $s$ w algebrze $K$, zaś $k'$ -- kluczykiem sortu $s'$.
Gdyby $k \in \lbrace \tilde{a}, \tilde{b}, \tilde{c}, \tilde{d} \rbrace$,
zaś $k' \in \lbrace \tilde{x}, \tilde{\bar{x}}, \tilde{y}, \tilde{\bar{y}} \rbrace$,
to z konstrukcji algebry $A$ uzyskalibyśmy, że któryś z szesnastu morfizmów przeprowadza
$k$ na $k'$.

Zatem któryś z kluczyków nie jest postaci $\tilde{\cdot}$. Pozostaje teraz wykluczyć możliwe przypadki.

Oczywiście nie może istnieć element sortu $s'$, który nie jest w obrazie żadnej operacji:
gdyby istniał, przekształcenie $\zeta_P$ nie byłoby jednoznaczne -- mogłoby go przesłać na dowolny element sortu $s'$ w $P$.

Jednakże gdyby jedynymi elementami sortu $s'$ były $\tilde{x}, \tilde{\bar{x}}, \tilde{y}, \tilde{\bar{y}}$,
to któryś z nich musiałby być kluczykiem, dla ustalenia uwagi: $\tilde{x}$.
Korzystając z tego, że $\zeta_P$ i $\zeta_Q$ muszą ,,skelić'' $k$ z którymś z elementów
$\tilde{a}, \tilde{b}, \tilde{c}, \tilde{d}$ wnioskujemy łatwo, że tak naprawdę $k$
jest kopią któregoś z tych 4 elementów, zatem z konstrukcji $A$ znajdziemy morfizm
przeprowadzający $k$ na $\tilde{x}$, który nie jest stały.

Zatem wiemy, że istnieje przynajmniej jeden ,,dodatkowy'' element sortu $s'$ i w konsekwencji
przynajmniej jeden ,,dodatkowy'' element sortu $s$.

Przypuśćmy teraz, że istnieje ,,dodatkowy'' element sortu $s$, który nie jest kluczykiem.
Wtedy biorąc $K'$ -- algebrę $K$ z usuniętymi wszystkimi takimi elementem widzimy, że nadal spełnia ona własność koekwalizatora
(ponieważ ten element nie jest w obrazie morfizmu $\psi$, to po prostu obcinając wszystkie $\zeta$ do algebry
$K'$ uzyskujemy poprawne $\zeta' : K' \to X$. Jedyność morfizmu $\zeta'$ i koekwalizacja przezeń
wynikają z jedyności i koekwalizacji dla $\zeta$). Zatem z jedyności koekwalizatorów z dokładnością do izomorfizmu
mamy, że istnieje izomorfizm między $K$ a $K'$ -- lecz to jest niemożliwe, gdyż $\# |K|_s > \# |K'|_{s}$ (nawet w przypadku
$\# |K|_s = \infty$, gdyż $|K'|_{s} \le 5$).

Zatem wiemy z powyższych rozważań, że algebra $K$ ma pięć elementów sortu $s$:
$\tilde{a}, \tilde{b}, \tilde{c}, \tilde{d}, k$.

\subsubsection{$\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$, $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Dowód przeprowadzamy analogicznie jak dla koproduktów: korzystając z kozupełności kategorii
$\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})$ konstruujemy koekwalizator obrazów rozważanych morfizmów
przy $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}$, po czym korzystając z zachowywania kogranic przez $\mathcal{K}_{\Sigma, \Phi}$
uzyskujemy szukany koekwalizator w $\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)$.

Dowód dla $\mathbf{KKAlg}(\Sigma)$ uzyskujemy przez wcięcie pustego zbioru równości.

\section{Zadanie 2}
\subsection{$\mathcal{U}_\sigma: \mathbf{KAlg}(\Sigma') \to \mathbf{KAlg}(\Sigma)$}
Niech $\Sigma$ będzie sygnaturą z jednym sortem $s$, bez jakichkolwiek operacji, zaś $\Sigma'$ sygnaturą
z dwoma sortami: $s$, $s'$, bez jakichkolwiek operacji, zaś $\sigma : \Sigma \to \Sigma'$ będzie włożeniem:
$s_\Sigma \mapsto s_{\Sigma'}$.

Rozważmy algebrą $X$ w kategorii $\mathbf{KAlg}(\Sigma)$, której nośnik ma dokładnie jeden element sortu $s$ (będacy zarazem kluczykiem),
oraz algebrę $Y$ w kategorii $\mathbf{KAlg}(\Sigma')$, której nośnik ma dokładnie jednen element sortu $s$ (będący zarazem kluczykiem)
oraz dwa elementy sortu $s'$ (z których jeden jest kluczykiem). Oczywiście są to kluczykowe algebry, gdyż wobec
braku operacji każda algebra mająca kluczyki jest algebrą kluczykową.

Jeśliby istniał funktor $F$, lewy sprzężony do $\mathcal{U}_\sigma$, to istniałaby bijekcja
$Hom(FX, Y) \simeq Hom(X, \mathcal{U}_\sigma Y)$. Jednakże zbiór po prawej stronie jest mocy 1,
gdyż $\lvert\mathcal{U}_\sigma Y\rvert$ ma dokładnie jeden element sortu $s$.
Jednakże $|FX|$ musi mieć przynajmniej jeden element sortu $s'$ --- mianowicie kluczyk tego sortu.
Zatem widzimy, że jeśli istnieje choć jeden morfizm $\phi$ z $FX$ do $Y$, to istnieje też drugi --- przesyła on
kluczyk sortu $s'$ na ten z elementów sortu $s'$ algebry $Y$, na który nie przesyła go $\phi$.

Zatem szukany funktor nie istnieje.

\subsection{$\mathcal{U}_{\sigma,\Phi}: \mathbf{KAlg}(\Sigma', \Phi') \to \mathbf{KAlg}(\Sigma)$}
Podpunkt (a) jest szczególnym przypadkiem tego podpunktu, z $\Phi' = \varnothing$, zatem i tu odpowiedź jest negatywna.


\subsection{$\mathcal{U}_\sigma^\mathcal{K}: \mathbf{KKAlg}(\Sigma') \to \mathbf{KKAlg}(\Sigma)$}
Odpowiedź pozytywna jest konsekwencją odpowiedzi pozytywnej na pytanie poniżej, przy pustym zbiorze równości $\Phi'$.

\subsection{$\mathcal{U}_{\sigma,\Phi}^\mathcal{K}: \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') \to \mathbf{KKAlg}(\Sigma)$}
Wobec zanurzenia $\mathcal{I}_{\Sigma, \varnothing} : \mathbf{KKAlg}(\Sigma) \to \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})$
wystarczy pokazać, że funktor $\mathcal{U}_{\sigma, \Phi}^\mathcal{K} ; \mathcal{I}_{\Sigma, \varnothing}$
ma lewy sprzężony: wystarczy potem jego lewy sprzężony ograniczyć do obrazu funktora $\mathcal{I}_{\Sigma, \varnothing}$.

\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') \arrow[r, "\mathcal{U}_{\sigma, \Phi}^\mathcal{K}"] \arrow[d, "\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}"]
    & \mathbf{KKAlg}(\Sigma) \arrow[d, "\mathcal{I}_{\Sigma, \varnothing}"]
    \\
    \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'}) \arrow[r, "\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}"] & \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})
\end{tikzcd}
\]

Zauważmy, jednak, że $\mathcal{U}_{\sigma, \Phi}^\mathcal{K} ; \mathcal{I}_{\Sigma, \varnothing} = \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}$,
gdzie $\mathcal{F}_{\sigma,\Phi} : \mathbf{Alg}({\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'}}) \to \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})$ jest funktorem reduktu
w zwykłych algebrach, co wynika wprost z definicji powyższych funktorów.

Na mocy faktu z wykładu, $\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}$ posiada lewy sprzężony, oznaczmy go 
$\mathcal{G}_{\sigma, \Phi} : \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}) \to \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'})$.
Twierdzę, że $\mathcal{G}_{\sigma, \Phi} ; \mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}$ jest lewym sprzężonym do
$\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}$, co łatwo wynika z definicji funktora sprzężonego
jako takiego, który indukuje naturalną bijekcję hom-zbiorów, lecz ponieważ na wykładzie przyjmowaliśmy inną,
udowodnię coś słabszego: funktor $\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}$ posiada lewy sprzężony.
Jest on oczywiście ciągły, jako złożenie funktorów ciągłych (gdyż mających lewe sprzężone), jego kategoria, z której wychodzi
jest zupełna (gdyż ma produkty i ekwalizatory). 

\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') \arrow[r, "\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}"]
    & \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'}) \arrow[r, "\mathcal{F}_{\sigma, \Phi'}"]
    & \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})
    \\
    \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') &
    \arrow[l, "\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}"] \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'}) 
    &\arrow[l, "\mathcal{G}_{\sigma, \Phi'}"] \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})
    \\
\end{tikzcd}
\]

Niech $A \in |\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma})|$. Niech $A' \in |\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})|$ będzie obiektem wolnym nad $A$ względem funktora
$\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}$, tj.\  niech $\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A : A \to \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(A')$ będzie jednością,
taką że dla każdego $B' \in |\mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi})|$ i morfizmu $f: A \to \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(B')$ istnieje dokładnie
jeden morfizm $f^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}$ taki, że $\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}( f^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}} ) = f$

\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    A \arrow[r, "\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A"] \arrow[rd, "f"]
    & \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(A') \arrow[d, "\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}\left( f^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)"]
    & A' \arrow[d, dotted, "\exists! f^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}"]
    \\
    & \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(B')
    & B'
\end{tikzcd}
\]

Niech teraz $A'' \in |\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)|$ będzie obiektem wolnym nad $A'$ względem funktora $\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}$,
tj.\  niech $\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'} : A' \to \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(A'')$ będzie jednością,
taką że dla każdego $B'' \in |\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)|$ i morfizmu $g: A' \to \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(B'')$ istnieje dokładnie
jeden morfizm $g^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}}$ taki, że $\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'} ; \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}( g^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} ) = g$

\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    A' \arrow[r, "\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}"] \arrow[rd, "g"]
    & \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(A'') \arrow[d, "\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}\left(g^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}}\right)"]
    & A'' \arrow[d, dotted, "\exists! g^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}}"]
    \\
    & \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(B'')
    & B''
\end{tikzcd}
\]

Połóżmy teraz $\eta_A = \eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}\left(\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}\right) : A \to (\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}) (A'')$.
\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    & A' \arrow[r, "\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}"]
    & \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} (A'')
    \\
    A \arrow[r, "\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A"]
    \arrow[rr, bend right, "\eta_A"]
    & \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(A') \arrow[r, "\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}\left(\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}\right)"]
    & (\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}) (A'')
\end{tikzcd}
\]
Rozpatrzmy teraz $B'' \in |\mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi)|$ wraz z morfizmem $h: A \to (\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}) (B'')$.
Wiemy, że istnieje jedyny morfizm $h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}} : A' \to \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(B'')$ taki, że
$\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}( h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}} ) = h$.

\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    A \arrow[r, "\eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A"] \arrow[rd, "h"]
    & \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(A') \arrow[d, "\mathcal{F}_{\sigma, \Phi}\left( h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)"]
    & A' \arrow[d, "\exists! h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}"]
     \arrow[rd, "\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}"]
    &
    \\
    & \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}(\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(B''))
    & \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(B'')
    & \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}(A'')
      \arrow[l, "\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}{\left( {\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} \right)}"]
    \\
    && B''
    & A'' 
      \arrow[l, "\exists!\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}}"]
\end{tikzcd}
\]


Teraz wiemy, że istnieje jedyny morfizm  ${\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} : A'' \to B''$ taki, że
$\eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'} ; \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}{\left( {\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} \right)} = h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}} $.

Mamy zatem
\[
    \eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}{\left( \eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'} ; \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}{\left( {\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} \right)}  \right)} = h
\]

czyli
\[
    {\left( \eta^{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}_A ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}{\left( \eta^{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}_{A'}\right)} \right)} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi}{\left( \mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'}{\left( {\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} \right)}  \right)} = h
\]

czyli
\[  \eta_A ; {\left(\mathcal{I}_{\Sigma', \Phi'} ; \mathcal{F}_{\sigma, \Phi} \right)} {\left( {\left(h^{\#_{\mathcal{G}_{\sigma, \Phi}}}\right)}^{\#_{\mathcal{K}_{\Sigma', \Phi'}}} \right)}  = h
\]

Zatem spełnione są wszystkie założenia twierdzenia o istnieniu lewych sprzężonych.

\subsection{$\mathcal{J}_\Sigma: \mathbf{KKAlg}(\Sigma) \to \mathbf{KAlg}(\Sigma)$}
Niech $A \in \mathbf{KAlg}(\Sigma)$. Niech $A' \in \mathbf{KKAlg}(\Sigma)$ będzie zadanie przez:
$A' = T_{\hat{\Sigma}}(A \sqcup \lbrace{k_s}\rbrace_s)/\equiv$, gdzie $\hat{\Sigma}, k_s$ jest zdefiniowane jak wyżej,
zaś $\equiv$ jest najmniejszą kongruencją wyznaczoną przez równości w $A$, tj.\  jeśli w $A$ zachodzi $f(a_1, \ldots, a_k) = a$, to w $\equiv$ utożsamiamy
$f(a_1, \ldots, a_k) \equiv a$ (jako napisy). Kluczykiem sortu $s$ w $A'$ jest ${[{k_s}]}_\equiv$.
Łatwo widać, że żadna operacja arności większej niż 0 nie jest zamknięta na kluczyki, gdyż $\equiv$ nie utożsamia w żaden sposób
napisów postaci $f(k_{s_1}, k_{s_2}, \ldots, k_{s_n})$ z czymkolwiek innym. Zatem istotnie, $A'$ jest algebrą kluczykową.

Możemy teraz określić $\eta_A : A \to \mathcal{J}_\Sigma (A')$ w oczywisty sposób: $\eta_A(x) = {[x]}_\equiv$.
Łatwo widać teraz z definicji $\equiv$, że $\eta_A$ jest morfizmem (gdyż $\equiv$ było kongruencją wyznaczoną przez równości w $A$).

Niech teraz $B' \in \mathbf{KKAlg}(\Sigma)$ będzie dowolną kluczykową $\Sigma$-algebrą i niech $f : A \to \mathcal{J}_\Sigma (B')$ będzie morfizmem algebr.
Musimy pokazać, że istnieje dokładnie jeden morfizm $f^\# : A' \to B'$ taki, że $\eta_A ; \mathcal{J}_\Sigma (f^\#) = f$.

Ewaluując powyższy warunek na elemencie $a \in |A|$ uzyskujemy (pomijając włożenie $\mathcal{J}_\Sigma$ dla uproszczenia zapisu):
$f^\#({[a]}_\equiv) = f(a)$. Ponadto $f^\#$ ma być morfizmem w kategorii $\mathbf{KKAlg}$, zatem musi przekształcać kluczyki na kluczyki, stąd
$f^\#({[k_s]}_\equiv) = \mathbf{k}_s$. Wartości na wszystkich generatorach algebry $A'$ są zatem wyznaczone jednoznacznie, zatem szukane $f^\#$ jeśli
tylko istnieje, to jest jedyne.

Jednakże jego istnienie jest oczywiste: rozumując analogicznie jak na wykładzie tworzymy z własności uniwersalnej algebry termów przekształcenie
$f^\& : T_{\hat{\Sigma}}(A \sqcup \lbrace{k_s}\rbrace_s) \to B'$ zadane jako $f^\&(a) = f(a)$, $f^\&(k_s) = \mathbf{k}_s$, po czym stwierdzamy, że
faktoryzuje się ono przez przekształcenie ilorazowe $T_{\hat{\Sigma}}(A \sqcup \lbrace{k_s}\rbrace_s) \to A'$, gdyż jeśli jakieś równości zachodziły w $A$,
to są one zachowywane przez $f$, gdyż $f$ jest morfizmem algebr, zatem analogiczne równości na obrazach zachodzą też w $B'$.

\subsection{$\mathcal{J}_{\Sigma,\Phi}: \mathbf{KKAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$}
Mamy oczywisty funktor zapominania o kluczykach $\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi} : \mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi) \to \mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$,
który utożsamia $\mathbf{KAlg}(\Sigma, \Phi)$ z pełną podkategorią kategorii $\mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$ tych algebr, które są kluczykowe.
\[
\begin{tikzcd}[column sep=large, row sep=large]
    \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') \arrow[r, "\mathcal{J}_{\Sigma, \Phi}"] \arrow[d, "\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi}"]
    & \mathbf{KAlg}(\Sigma) \arrow[d, "\mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}"]
    \\
    \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma'}, \hat{\Phi'}) \arrow[r, "\mathcal{F}"] & \mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)
\end{tikzcd}
\]

Wystarczy, że pokażemy, że $\mathcal{J}_{\Sigma,\Phi} ; \mathcal{L}_{\Sigma, \Phi}$ ma lewy sprzężony, jego obcięcie algebr do kluczykowych
będzie lewym sprzężonym dla $\mathcal{J}_{\Sigma, \Phi}$.

Teraz zauważmy, że możemy zapisać, że $\mathcal{J}_{\Sigma,\Phi} ; \mathcal{L}_{\Sigma, \Phi} = \mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} ; \mathcal{F}$,
gdzie $\mathcal{F} : \mathbf{Alg}(\hat{\Sigma}, \hat{\Phi}) \to \mathbf{Alg}(\Sigma, \Phi)$ jest funktorem brania reduktu względem morfizmu
sygnatur zapominającego o kluczykach (jako stałych $k_s$). Na mocy faktu z wykładu, istnieje lewy sprzężony do funktora $\mathcal{F}$.
Rozumując teraz analogicznie jak przy pokazywaniu lewego sprzężonego dla $\mathcal{U}_{\sigma,\Phi}^\mathcal{K}: \mathbf{KKAlg}(\Sigma', \Phi') \to \mathbf{KKAlg}(\Sigma)$,
stwierdzamy, że także $\mathcal{I}_{\Sigma, \Phi} ; \mathcal{F}$ ma lewy sprzężony, jako złożenie dwóch funktorów mających lewy sprzężony.
\end{document}
